\documentclass{beamer}
\title{Referat - Systemy operacyjne i administracja}
\author{Mateusz Radomski \and Michał Posłuszny}
\date{gr lab. 8, IT Rok I \\ Numery indeksów: 400569, 401341 }
\usepackage{listings}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[MeX]{polski}

\usetheme{Frankfurt}

\begin{document}

\defverbatim[colored]\lstcreat{
\begin{lstlisting}[language=C,basicstyle=\tiny,keywordstyle=\color{black}]
#include <fctln.h>
#include <sys/stat.h>

int main()
{
	// Sciezka, ktora ma otworzyc funkcja creat()
	const char *sciezka = "~/mojplik.txt";
	// Permisje jakie maja zostac nadane plikowi, jezeli zostanie stworzony
	mode_t tryb = S_IRWXU | S_IRGRP | S_IROTH; // rownowazne 744
	// Wywolanie funkcji i przypisanie zwroconego deskryptora do zmiennej
	int deskryptor = creat(sciezka, tryb);

	return 0;
}
\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\lstopen{
\begin{lstlisting}[language=C,basicstyle=\tiny,keywordstyle=\color{black}]
#include <fctln.h>
#include <sys/stat.h>
#include <sys/types.h>

int main()
{
	// Stworzenie lancucha znakow, ktory wskazuje
	// na sciezke pliku ktory istnieje
	const char *sciezka = "~/wczesniejutworzonyplik.txt";
	// Flagi jakie maja zostac uzyte, otworzenie w odczycie
	// i niepodazanie za linkami
	int flagi = O_RDONLY | O_NOFOLLOW;
	// przypisanie do zmiennej zwroconego deskryptora
	int deskryptor = open(sciezka, flagi);

	return 0;
}
\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\lstread{
\begin{lstlisting}[language=C,basicstyle=\tiny,keywordstyle=\color{black}]
#include <fctln.h>
#include <sys/stat.h>
#include <sys/types.h>

#include <unistd.h> // tutaj jest funkcja read()

int main()
{
	// Uzyskanie deskryptora pliku
	const char *sciezka = "~/wczesniejutworzonyplik.txt";
	int flagi = O_RDONLY | O_NOFOLLOW;
	int deskryptor = open(sciezka, flagi);

	// Stworzenie bufora o rozmiarze 128 bajtow
	// do ktorego dane zostana wczytane
	char bufor[128] = { 0 };
	// Wywolanie funkcji, jako argument deskryptor
	// stworzony przez funkcje open()
	// wskaznik do bufora oraz ile bajtow wczytac
	read(deskryptor, bufor, 128);

	return 0;
}
\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\lststat{
\begin{lstlisting}[language=C,basicstyle=\tiny,keywordstyle=\color{black}]
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <sys/types.h> //miejsce typow danych systemowych jak np blksize_t dla rozmiaru blokow
#include <sys/stat.h> //miejsce funkcji i struktury stat
int main(){
//Tworzymy strukture do ktorej stat() ma przeslac dane odnosnie pliku

struct stat ret; 

//tworzymy zmienna wskaznikowa do typu char path1 
//w path1 podajemy miejsce pliku do analizy

char *path1 = "/home/user/plik1"; 

//uzywamy funkcji stat z argumentami path1 i adresem struktury stat

stat(path1, &ret); 

//funkcji stat() mozemy uzyc do sprawdzenia czy nasz plik jest plikiem regularnym
//uzywamy maski S_IFMT na polu st_mode by wyluskac bit mowiacy o typie pliku
//porownujemy ten bit z wartoscia S_IFREG by sprawdzic czy to plik regularny
//by dowiedziec sie czy jest to katalog uzyjemy S_IFDIR

if ((ret.st_mode & S_IFMT) == S_IFREG) {
    printf("Testowany plik jest plikiem regularnym");
}else if ((ret.st_mode & S_IFMT) == S_IFDIR){
 	printf("Testowany plik jest katalogiem");
}
return 0;
}

\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\lstlink{
\begin{lstlisting}[language=C,basicstyle=\tiny,keywordstyle=\color{black}]
#include <stdio.h>
#include <unistd.h>

int main(){
//tworzymy zmienne wskaznikowa do typu char path1 i path2
//w path1 podajemy miejsce oryginalnego pliku
//w path2 miejsce w ktorym chcemy utworzyc dowiazanie

char *path1 = "/home/user/plik1"; 
char *path2 = "/home/user/links/plik1";

//by sprawdzic czy link zadziala mozemy uzyc zmiennej status typu int

int   status; 

//uzywamy link() podajac za argumenty odpowiednie wskazniki

status = link(path1, path2);

//wyswietlamy wartosc zmiennej status, ktora jest jednoczosnie wynikiem dzialania funkcji link()

printf(%d,status);
return 0;}
\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\lstsymlink{
\begin{lstlisting}[language=C,basicstyle=\tiny,keywordstyle=\color{black}]
#include <stdio.h>
#include <unistd.h> //miejsce funkcji symlink

int main()
{
//tworzymy zmienne wskaznikowa do typu char path1 i path2
//w path1 podajemy miejsce oryginalnego pliku
//w path2 miejsce w ktorym chcemy utworzyc dowiazanie symboliczne

char *path1 = "/home/user/plik1"; 
char *path2 = "/home/user/links/plik1";

//by sprawdzic czy symlink zadziala mozemy uzyc zmiennej status typu int

int  status; 

//uzywamy symlink() podajac za argumenty odpowiednie wskazniki

status = symlink(path1, path2);

//wyswietlamy wartosc zmiennej status, ktora jest jednoczesnie wynikiem dzialania funkcji symlink()

printf(%d,status);
	return 0;
}
\end{lstlisting}
}



\maketitle
\begin{frame}
	\frametitle{creat() - efekt działania}
	Wywołanie funkcji \textit{creat()} jest ekwiwalentne do wywołania funkcji \textbf{open()} z flagami O\_CREAT, O\_WRONLY, O\_TRUNC.
	Otwiera ona plik w trybie zapisu, oraz tworzy nowy plik lub już istniejący przycina do zera.
	Zwraca deskryptor pliku, który jest liczbą całkowitą 32 bitową, w języku C jest to typ odpowiadający \textit{int}.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{creat() - efekt działania}
	Flaga O\_CREAT tworzy zwykły plik na podanej ścieżce dostępu jeżeli nie istniała ona w chwili wywołania funkcji. Efektem tego jest plik, którego właścicielem jest użytkownik, który stworzył proces wywołujący tę funkcję.

	O\_WRONLY oznacza otworzenie pliku tylko w trybie zapisu.

	O\_TRUNC informuje funkcję, że jeżeli plik na podanej ścieżce dostępu już istnieje i jest zwykłym plikiem oraz użytkownik ma do niego dostęp, to jest on przycięty do zera.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{creat() - sposób wywołania}
Funkcja do poprawnego wywołania przyjmuje dwa argumenty ścieżkę do otworzenia oraz permisje jakie mają zostać nadane nowo stworzonemu plikowi.
Aby dodać ją do pliku źrółowego należy dodać dwa pliki nagłówkowe \textbf{fctln.h} i \textbf{sys/stat.h} dyrektywą \textit{\#include}.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{creat() - sposób wywołania}
	\lstcreat
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{creat() - opis argumentów}
Ścieżka dostępu jest stałym łańcuchem znaków, który jest interpretowany tak jak w środowisku Unix.
Ścieżka zaczynająca się od `/' jest interpretowana jako absolutna, natomiast inne jako relatywne do
ścieżki, w której obecnie znajduje się proces.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{creat() - opis wywołania}
Permisje są używane gdy plik w czasie wywołania funkcji nie istniał i zostaje on stworzony.
Przesłane permisje są mu wtedy nadane, permisja taka jest stworzona poprzez logiczny operator
\textit{or} w języku C oznaczany symbolem `|'. Należy połączyć dostarczone przez system stałe,
w taki sposób aby nowy plik uzyskał żądane permisje.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{creat() - opis błędów}
Funkcja zwraca deskryptor pliku, lub wartość równą $-1$ gdy wystąpił błąd.
W takim przypadku, zmienna globalna \textit{errno} jest ustawiona na wartością opisującą błąd.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{creat() - opis błędów}
\begin{itemize}
\item \textbf{EACCES} - do podanej ścieżki nie mamy dostępu. Zawiera to w sobie również,
iż ścieżka przez, która należałoby przejść aby dostać się do pliku nie zezwala na to.
Również sam plik może nie zezwalać nam na jego otworzenie lub modyfikację.
\item \textbf{EDQUOT} - brak miejsca na dysku dla wywołującego użytkownika.
\item \textbf{EEXIST} - ścieżka już istnieje oraz O\_CREAT i O\_EXCL zostały użyte.
\item \textbf{EFAULT} - łańcuch znaków ścieżki wskazuje na niedostępny adres pamięci.
\item \textbf{EINTR} - sygnał przerwał wykonywanie funkcji.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{creat() - opis błędów}
	\begin{itemize}
\item \textbf{EINVAL} - system plików wskazywany przez ścieżkę nie wspiera O\_DIRECT;
	niepoprawna flaga lub flaga O\_TMPFILE została przesłana lecz O\_WRONLY ani
	O\_RDWR nie została przesłana.
\item \textbf{EISDIR} - wskazana ścieżka jest już folderem.
\item \textbf{ELOOP} - Podczas przechodzenia przez ścieżkę zbyt wiele linków symbolicznych zostało napotkanych, ścieżka jest linkiem symbolicznym i flaga O\_NOFOLLOW została przesłana
	lecz nie O\_PATH.
\item \textbf{EMFILE} - proces, ma otworzonych zbyt wiele plików.
\item \textbf{ENAMETOOLONG} - ścieżka jest zbyt długa.
\item \textbf{ENFILE} - systemowy limit ilości otworzonych plików został przekroczony.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{creat() - opis błędów}
	\begin{itemize}
\item \textbf{ENODEV} - ścieżka wskazuje na plik urządzenia lecz nie istnieje takie urządzenie.
\item \textbf{ENOENT} - część ścieżki dostępu nie istnieje lub ścieżka dostępu jest pusta.
\item \textbf{ENOSPC} - ścieżka miała zostać stworzona lecz, urządzenie zawierające ścieżkę ma zbyt mało miejsca na nowy plik.
\item \textbf{ENOTDIR} - ścieżka użyta jako folder nie jest folderem, lub gdy przesłana została flaga O\_DIRECTORY ścieżka jest plikiem.
\item \textbf{ENXIO} - ścieżka jest plikiem urządzenia lecz nie istnieje takie urządzenie lub plik jest \textit{socket'em} UNIX'a.
\item \textbf{EOPNOTSUPP} - system plików zawierający się w ścieżce nie wspiera O\_TMPFILE.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{creat() - różnice pomiędzy Solarisem a Linuxem}
Nie istnieją duże różnice pomiędzy tą funkcją na jądrze Linux a na jądrze znajdującym się na systemie Solarisie.
Funkcje odpowiadają temu samemu wywołaniu funkcji \textbf{open()} oraz zachowują się tak samo.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{open() - efekt działania}
Funkcja \textit{open()} potrafi wykonać wiele różnych rzeczy zależnie od podanych jej argumentów.
Lecz jej głównym zadaniem jest otworzenie jakiegoś pliku i zwrócenie do niego deskryptora.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{open() - sposób wywołania}
Do funkcji przesyłana jest ścieżka dostępu, ewentualne flagi zmieniające jej działanie oraz możliwe jest przesłanie jej permisji pliku.
Po wywołaniu zwraca wartość taką jak w przypadku funkcji \textbf{creat()}.
Następujące pliki nagłówkowe dodają ją do kodu źródłowego \textbf{fctln.h}, \textbf{sys/stat.h} oraz \textbf{sys/types.h}.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{open() - sposób wywołania}
	\lstopen
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{open() - opis argumentów}
Argument ścieżki oraz permisji pliku są identyczne jak w wyżej opisanej funkcji \textbf{creat()}.

Flagi przesłane do funkcji zmieniają wiele rzeczy, najprostsze z nich otwierają plik w innych trybach odczytu/zapisu.
O\_RDONLY, O\_WRONLY, O\_RDWR i O\_APPEND odpowiadają następująco; otworzenie w trybie tylko odczytu, tylko zapisu, odczyt i zapis oraz tryb dodawania do pliku zamiast nadpisywania go do zera.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{open() - opis argumentów}
\begin{itemize}
\item \textbf{O\_CREAT} - opisane w przykładzie funkcji \textbf{creat()}
\item \textbf{O\_LARGEFILE} - zezwala na używanie przesunięcia w pliku większego niż $2^{32}$
\item \textbf{O\_NONBLOCK} - otwiera plik bez blokowania programu i czekania aż plik się otworzy. Zwracany jest deskryptor pliku lecz nie jest od od razu gotowy do użycia
\item \textbf{O\_SYNC} - podczas zapisu do pliku proces jest blokowany do momentu dostarczenia danych do zapisywanego sprzętu
\item \textbf{O\_TRUNC} - opisane w przykładzie funkcji \textbf{creat()}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{open() - opis błędów}
Funkcja zwraca deskryptor pliku, lub wartość równą $-1$ gdy wystąpił błąd.
W takim przypadku, zmienna globalna \textit{errno} jest ustawiona na wartością opisującą błąd.
Wszystkie błędy są identyczne jak w przypadku funkcji \textbf{creat()}.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{open() - różnice pomiedzy Solarisem a Linuxem}
Funkcja ta na Linux'ie posiada więcej flag jakie można ustawić, jako przykłady można wymienić: \textbf{O\_ASYNC}, \textbf{O\_DIRECTORY}.
Ponieważ jest więcej flag, które można ustawić, istnieje również więcej błędów na jakie może napotkać funkcja. 
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{read() - efekt działania}
Funkcja ta będzie odczytywać $n$ bajtów z przesłanego deskryptora pliku do miejsca w pamięci,
które jest buforem wskazanym przez użytkownika.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{read() - sposób wywołania}
Funkcja zostaje wywołana z określonym deskryptorem, adresem, które jest buforem oraz ilością $n$ bajtów, które mają zostać wczytane. Funkcja zwraca wartość typu \textit{ssize\_t}, która określa ilość wczytanych bajtów lub informuje o błędzie.
Plik nagłówkowy \textbf{unistd.h} dodaje tę funkcję do kodu.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{read() - sposób wywołania}
	\lstread
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{read() - opis argumentów}
Deskryptor plików można otrzymać poprzez użycie funkcji \textbf{open()} lub \textbf{creat()}.
Bufor, do którego dane będą wczytywane użytkownik musi stworzyć odpowiednio duży, ponieważ funkcja nie sprawdza czy ma możliwość zapisywania do danego miejsca w pamięci.
$n$ bajtów, które zostaną wczytane są liczbą całkowitą typu \textit{size\_t}.
Oznacza to, że maksymalna ilość bajtów jaka może zostać wczytana jest ograniczona przez architekturę bitową systemu operacyjnego, na którym skompilowany został program.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{read() - opis błędów}
Funkcja zwraca ilość wczytanych bajtów, lub wartość równą $-1$ gdy wystąpił błąd.
W takim przypadku, zmienna globalna \textit{errno} jest ustawiona na wartością opisującą błąd.

\begin{itemize}
\item \textbf{EBADF} - z przesłanego deskryptora pliku nie można odczytywać.
\item \textbf{EFAULT} - wskaźnik bufora wskazuje na nielegalne miejsce.
\item \textbf{EINTR} - sygnał przerwał wczytywanie danych przez funkcję.
\item \textbf{EIO} - wystąpił błąd fizyczny z urządzeniem wejścia/wyjścia.
\item \textbf{EISDIR} - przesłany deskryptor jest folderem.
\item \textbf{ENOLINK} - przesłany deskryptor jest linkiem do nieaktywnej maszyny zewnętrznej.
\item \textbf{ESPIPE} - przesłany deskryptor jest powiązany z \textit{pipe}'em.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{read() - różnice pomiędzy Solarisem a Linuxem}
Istnieje różnica pomiędzy wersją tej tej funkcji na systemie Solaris a systemie Linux.
W przypadku wywołania jej z argumentem deskryptora pliku będącego \textit{socket'em} wywołanie to jest równoważne z wywołaniem funkcji \textbf{recv()} bez flag.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{link() - efekt działania}
Wywołując komendę link tworzymy nowe dowiązanie (zwane też twardym, ang. hard link) najczęściej w innej lokalizacji. Nasza nowa nazwa pliku może być używana dokładnie tak samo jak stara w dowolnych operacjach, ponieważ obie nazwy odnoszą się do tego samego pliku, więc ich właściciel jak i prawa pozostają identyczne, przez co niemożliwe jest wskazania oryginału.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{link() - sposób wywołania}
Funkcja jest wywoływana z określonym położeniem pliku i położeniem naszego dowiązania. Po wykonaniu zwraca wartość zero, w przypadku błędu zwraca -1 i ustawia zmienną globalną \textit{errno} na wartość opisującą odpowiedni błąd.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{link() - opis argumentów}
\begin{itemize}
\item \textbf{oldpath} - ścieżka do naszego pliku
\item \textbf{newpath} - ścieżka w której chcemy utworzyć dowiązanie (w momencie w którym w ścieżce newpath plik już istnieje, dowiązanie nie zostanie utworzone a plik nie zostanie nadpisany)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{link()- przykład wywołania}
\lstlink
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{link() - opis błędów}
\begin{itemize}
\item \textbf{EACCES} zapis do lokalizacji w której jest \textit{newpath} nie jest dozwolony, bądź \textit{oldpath} lub \textit{newpath} nie daje uprawnień wykonywania (przeszukiwania katalogu).
\item \textbf{EDQUOT} wyczerpano limit bloków dysku użytkownika w tym systemie plików.
\item \textbf{EEXIST} plik \textit{newpath} już istnieje
\item \textbf{EFAULT} \textit{oldpath} lub \textit{newpath} wskazuje na przestrzeń adresową niedostępną dla użytkownika.
\item \textbf{EIO} Wystąpił błąd fizyczny z urządzeniem Wejścia/Wyjścia
\item \textbf{ELOOP} Podczas przetwarzania \textit{oldpath} lub \textit{newpath} napotkano zbyt dużo dowiązań symbolicznych
\item \textbf{EMLINK} Plik do którego odnosi się \textit{oldpath} posiada już maksymalną ilość dowiązań. W systemie \textit{ext4} maksymalna liczba twardych dowiązań to 65,000 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{link() - opis błędów}
\begin{itemize}
\item \textbf{ENAMETOOLONG} Długość któregoś z argumentów 
przekracza wartość w zmiennej globalnej PATH\_MAX
\item \textbf{ENOENT}  \textit{oldpath} lub \textit{newpath} jest pustą ścieżką, taka ścieżka nie istnieje lub plik  \textit{oldpath} nie istnieje
\item \textbf{ENOLINK}  \textit{oldpath} lub \textit{newpath} wskazuje na zdalną maszynę lub dowiązanie do tej maszyny nie jest już aktywne
\item \textbf{ENOSPC}  Ścieżka w której miało znajdować się dowiązanie nie może być rozszerzone.
\item \textbf{ENOTDIR}  Komponent użyty w jednej z podanych ścieżek nie jest katalogiem.
\item \textbf{EPERM} system plików w których znajdują się \textit{oldpath} i \textit{newpath} nie obsługuje tworzenia dowiązań.
\item \textbf{EROFS} zarządane dowiązanie wymaga zapisu w ścieżce w systemie plików tylko do odczytu.
\item \textbf{EXDEV} \textit{oldpath} i \textit{newpath} leżą w innych systemach plików.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{link() - różnice pomiędzy Solarisem a Linuxem}
Nazwy argumentów na Solarisie są inne:
\textit{newpath} nazywa się \textit{new},
\textit{oldpath} nazywa się \textit{existing}
Zamiast błędu \textbf{EIO} w Solarisie możemy napotkać błąd
\textbf{EINTR} Napotkano sygnał podczas wykonywania funkcji link.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{symlink() - efekt działania}
Funkcja symlink tworzy dowiązanie symboliczne (miękkie dowiązanie), o nazwie \textit{linkpath} który zawiera łańcuch znaków pliku \textit{target}. Dowiązania symboliczne mogą zawierać składniki .., które w przypadku użycia na początku dowiązania odnoszą się do katalogów nadrzędnych ścieżki w której utworzono dowiązanie.

Istnieje przypadek w którym dowiązanie symboliczne może wskazywać na nieistniejący plik, jest to tak zwane wiszące dowiązanie.

Prawa dostęp do dowiązania symbolicznego są nieistotne, ignoruje się jego właściciela w trakcie podążania za powiązaniem. Jednakże są one sprawdzane podczas usuwania bądź modyfikacji nazwy dowiązania gdy dowiązanie symboliczne znajduje się w katalogu z ustawionym bitem \textit{sticky} ( \textbf{S-ISVTX} ).
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{symlink() - sposób wywołania}
Podczas wywołania podaj się tak jak w przypadku funkcji link() ścieżkę do pliku i ścieżkę w której ma zostać utworzone dowiązanie.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{symlink() - opis argumentów}
\begin{itemize}
\item \textbf{target} - ścieżka do naszego pliku
\item \textbf{linkpath} - ścieżka w której chcemy utworzyć dowiązanie (w momencie w którym w ścieżce newpath plik już istnieje, dowiązanie nie zostanie utworzone a plik nie zostanie nadpisany)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{symlink()- przykład wywołania}
\lstsymlink
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{symlink() - opis błędów}
Funkcja zwraca wartość zero gdy się powiedzie, w wypadku błędu zwraca wartość -1 i ustawia zmienną globalną \textit{errno} na wartość opisującą odpowiedni błąd.
\begin{itemize}
\item \textbf{EACCES} zapis do lokalizacji w której jest \textit{linkpath} nie jest dozwolony, bądź jeden z katalogów w ścieżce \textit{linkpath} nie daje uprawnień wykonywania (przeszukiwania katalogu).
\item \textbf{EDQUOT} wyczerpano limit bloków dysku użytkownika w tym systemie plików.
\item \textbf{EEXIST} plik \textit{linkpath} już istnieje
\item \textbf{EFAULT} \textit{target} lub  \textit{linkpath} wskazuje na przestrzeń adresową niedostępną dla użytkownika.
\item \textbf{EIO} Wystąpił błąd fizyczny z urządzeniem Wejścia/Wyjścia
\item \textbf{ELOOP} Podczas przetwarzania \textit{linkpath} napotkano zbyt dużo dowiązań symbolicznych
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{symlink() - opis błędów}
\begin{itemize}
\item \textbf{ENAMETOOLONG} Długość któregoś z argumentów 
przekracza wartość w zmiennej globalnej PATH\_MAX
\item \textbf{ENOENT}  \textit{target} lub \textit{linkpath} jest pustą ścieżką, taka ścieżka nie istnieje lub \textit{linkpath} jest wiszącym dowiązaniem symbolicznym. 
\item \textbf{ENOMEM}  Wymagana ilość pamięci jądra nie była dostępna.
\item \textbf{ENOSPC}  Ścieżka w której miało znajdować się dowiązanie nie może być rozszerzone.
\item \textbf{ENOTDIR}  Komponent użyty w jednej z podanych ścieżek nie jest katalogiem.
\item \textbf{EPERM} system plików w których znajduje się \textit{linkpath} nie obsługuje tworzenia symbolicznych dowiązań.
\item \textbf{EROFS} zażądane dowiązanie wymaga zapisu w ścieżce w systemie plików tylko do odczytu.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{symlink() - różnice pomiędzy Solarisem a Linuxem}
\textbf{Różnice między Linuxem a Solarisem}
Nazwy argumentów na Solarisie są inne:

\textit{linkpath} nazywa się \textit{name1},

\textit{target} nazywa się \textit{name2}

W Solarisie  błąd \textbf{EPERM} nazywa się \textbf{ENOSYS}
Solaris nie posiada błędu informującego o niewystarczającej pamięci jądra \textbf{ENOMEM}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{stat() - efekt działania}
Funkcja\textit{ stat()} zwraca informacje o podanym pliku w buforze wskazanym przez użytkownika. 
Do uzyskania tej informacji nie są wymagane prawa dostępu do samego pliku, lecz wymagane są prawa wykonywania do wszystkich katalogów w ścieżce podanej przez użytkownika. 
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{stat() - sposób wywołania}
Funkcje\textit{ stat()} wywołuje się poprzez podanie ścieżki do pliku i buforu a jej rezultatem jest zwrócenie struktury \textit{stat} do podanego bufora. 

Struktura \textit{stat} wygląda następująco:
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{stat() - sposób wywołania}
struct stat \{\\
    dev\_t     st\_dev;\\
    ino\_t     st\_ino;\\
    mode\_t    st\_mode;\\
    nlink\_t   st\_nlink;\\
    uid\_t     st\_uid;\\
    gid\_t     st\_gid;\\
    dev\_t     st\_rdev;\\
    off\_t     st\_size;\\
    blksize\_t st\_blksize;\\
    blkcnt\_t  st\_blocks;\\
    struct timespec st\_atim;\\
    struct timespec st\_mtim;\\
    struct timespec st\_ctim;\\
\};
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{stat() - efekt wywołania}
Funkcja stat potrafi nam też podać informację o prawach danego pliku poprzez zastosowanie poniższych masek:
\begin{description}
\item[S\_ISUID]	04000	bit "set-used-ID"
\item[S\_ISGID]	02000	bit "set-group-ID" 
\item[S\_ISVTX]	01000	bit "sticky" tylko właściciel może zmieniać nazwę bądź usuwać dany plik lub katalog.
\item[S\_IRWXU]	00700	właściciel ma prawa odczytu, zapisu i wykonania
\item[S\_IRUSR]	00400	właściciel ma prawa odczytu
\item[S\_IWUSR]	00200	właściciel ma prawa zapisu
\item[S\_IXUSR]	00100	właściciel ma prawa wykonania
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{stat() - efekt wywołania}
\begin{description}
\item[S\_IRWXG]	00070	grupa ma prawa odczytu, zapisu i wykonania
\item[S\_IRGRP]	00040	grupa ma prawa odczytu
\item[S\_IWGRP]	00020	grupa ma prawa zapisu
\item[S\_IXGRP]	00010	grupa ma prawa wykonania
\item[S\_IRWXO]	00007	pozostali użytkownicy mają prawo odczytu, zapisu i wykonania
\item[S\_IROTH]	00004	pozostali użytkownicy mają prawa odczytu
\item[S\_IWOTH]	00002	pozostali użytkownicy mają prawa zapisu
\item[S\_IXOTH]	00001	pozostali użytkownicy mają prawa wykonania
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{stat() - opis argumentów}
Dla pola st\_mode istnieją zdefiniowane maski do typu pliku, są to kolejno:
\begin{description}
\item[S\_IFMT]	0170000	maska bitowa dla pola bitowego typu pliku
\item[S\_IFSOCK]0140000	maska gniazdo
\item[S\_IFLNK]	0120000	maska dowiązania symbolicznego
\item[S\_IFREG]	0100000	maska dla pliku regularnego
\item[S\_IFBLK]	0060000	maska dla urządzenia blokowego
\item[S\_IFDIR]	0040000	maska dla katalogu
\item[S\_IFCHR]	0020000	maska dla urządzenia znakowego
\item[S\_IFIFO]	0010000	maska kolejki First In First Out
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{stat() - opis argumentów}
\begin{itemize}
\item \textbf{pathname} - ścieżka do naszego pliku który chcemy przeanalizować
\item \textbf{statbuf} - bufor wskazany przez użytkownika, do którego funkcja przekaże parametry pliku podanego w \textit{pathname}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{stat() - przykład wywołania}
\textbf{Przykład wywołania \textit{stat()}}
\lststat
\end{frame}



\begin{frame}
	\frametitle{stat() - opis błędów}
Funkcja zwraca wartość zero gdy się powiedzie, w wypadku błędu zwraca wartość -1 i ustawia zmienną globalną \textit{errno} na wartość opisującą odpowiedni błąd.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{stat() - opis błędów}
\begin{itemize}
\item \textbf{EACCES} brakujące uprawnienia wymagane do przeszukania jednego z katalogów w ścieżce \textit{pathname}
\item \textbf{EFAULT} Zły adres.
\item \textbf{ELOOP} Podczas przetwarzania ścieżki \textit{pathname} napotkano zbyt dużo dowiązań symbolicznych
\item \textbf{ENAMETOOLONG} Długość \textit{pathname} jest za długa.
\item \textbf{ENOENT} \textit{pathname} jest pustą ścieżką lub taka ścieżka nie istnieje.
\item \textbf{ENOMEM}  Wymagana ilość pamięci jądra nie była dostępna.
\item \textbf{ENOTDIR}  Komponent użyty w \textit{pathname} nie jest katalogiem.
\item \textbf{EOVERFLOW} \textit{pathname} odnosi się do pliku którego rozmiar, numer i-węzła lub ilość bloków nie może być reprezentowana odpowiedni typami: off\_t, ino\_t, blkcnt\_t. Błąd ten występuje gdy aplikacja skompilowana na platformie 32-bitowej bez \textit{-D\_FILE\_OFFSET\_BITS=64} wywoła \textit{stat()} z użyciem pliku, który jest większy niż (1<<31)-1 bajtów.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{stat() - różnice pomiędzy Solarisem a Linuxem}
Nazwy argumentów na Solarisie są inne:

\textit{pathname} nazywa się \textit{path},

\textit{statbuf} nazywa się \textit{buf}

W Solarisie  błąd \textbf{EPERM} nazywa się \textbf{ENOSYS}
Struktura \textit{stat} w systemie Solaris posiada małe różnice względem odpowiednika w systemie Linux.
Kolejność zmiennych jest inna, brakuje także zmiennych czasu ostatniego dostępu, modyfikacji i zmiany statusu.
Zmieniony jest także typ zmiennej \textit{st\_blksize} z \textit{blksize\_t} na \textit{long}.

Jeśli chodzi o kody błędów to Solaris nie ma błędu dotyczącego przekroczenia pamięci jądra - \textbf{ENOMEM}, lecz posiada błąd \textbf{EINTR} - sygnał przerwał wykonywanie funkcji.
\end{frame}

\end{document}
